Estudie si cada uno de los límites indicados existe o no. Si existe, determine su valor, en caso contrario, explique por qué:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item $\ds\lim _{x \rightarrow 4} \dfrac{5-\sqrt{9+x^2}}{1-\sqrt{5-x}}$
  \item $\ds\lim _{x \rightarrow 0} \dfrac{x}{\sqrt[3]{x-27}+3}$
\end{enumerate}

\begin{soluciones}
  \subsubsection*{Solución}

  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item $\ds\lim _{x \rightarrow 4} \dfrac{5-\sqrt{9+x^2}}{1-\sqrt{5-x}}$
    
    Note que no se puede determinar el límite por sustitución porque si $f(x)=\dfrac{5-\sqrt{9+x^2}}{1-\sqrt{5-x}}, f(4)$ no está definida. Para calcularlo se realizan, previamente, varias operaciones algebraicas.

    $$
    \begin{aligned}
    \lim _{x \rightarrow 4} \frac{5-\sqrt{9+x^2}}{1-\sqrt{5-x}} & =\lim _{x \rightarrow 4} \frac{\left(5-\sqrt{9+x^2}\right)\left(5+\sqrt{9+x^2}\right)(1+\sqrt{5-x})}{(1-\sqrt{5-x})(1+\sqrt{5-x})\left(5+\sqrt{9+x^2}\right)} \\
    & =\lim _{x \rightarrow 4} \frac{\left(16-x^2\right)}{(x-4)} \lim _{x \rightarrow 4} \frac{(1+\sqrt{5-x})}{\left(5+\sqrt{9+x^2}\right)} \\
    & =\lim _{x \rightarrow 4} \frac{(4-x)(4+x)}{(x-4)} \lim _{x \rightarrow 4} \frac{(1+\sqrt{5-x})}{\left(5+\sqrt{9+x^2}\right)} \\
    & =\lim _{x \rightarrow 4} \frac{(4-x)}{(x-4)} \lim _{x \rightarrow 4}(4+x) \lim _{x \rightarrow 4} \frac{(1+\sqrt{5-x})}{\left(5+\sqrt{9+x^2}\right)} \\
    & =(-1) 8 \frac{2}{10} \\
    & =-\frac{8}{5}
    \end{aligned}
    $$

    \item $\ds\lim _{x \rightarrow 0} \dfrac{x}{\sqrt[3]{x-27}+3}$
    
    Al considerar $f(x)=\dfrac{x}{\sqrt[3]{x-27}+3}, f(0)$ no está definida, por lo tanto, no se puede determinar el límite por sustitución. Para calcularlo se realizan, previamente, varias operaciones algebraicas.

    $$
    \begin{aligned}
    \lim _{x \rightarrow 0} \frac{x}{\sqrt[3]{x-27}+3} & =\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x\left((\sqrt[3]{x-27})^2-3 \sqrt[3]{x-27}+3^2\right)}{(\sqrt[3]{x-27}+3)\left((\sqrt[3]{x-27})^2-3 \sqrt[3]{x-27}+3^2\right)} \\
    & =\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x\left((\sqrt[3]{x-27})^2-3 \sqrt[3]{x-27}+9\right)}{(\sqrt[3]{x-27})^3+3^3} \\
    & =\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x\left((\sqrt[3]{x-27})^2-3 \sqrt[3]{x-27}+9\right)}{x} \\
    & =\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x}{x} \lim _{x \rightarrow 0}\left((\sqrt[3]{x-27})^2-3 \sqrt[3]{x-27}+9\right) \\
    & =1 \cdot\left((-3)^2-3(-3)+9\right) \\
    & =27
    \end{aligned}
    $$
  \end{enumerate}
\end{soluciones}